% Created 2015-03-19 Thu 19:51
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{mathtools}
\lstset{language=Prolog} 
\tolerance=1000
\author{Santiago Cervantes\\ r090124
  \and Eugenio Gonzalo \\ q080099
  \and Laura Garcia \\ u120335}
\date{\today}
\title{Practica: \\ Relaciones Personales y Profesionales en la Universidad}
\hypersetup{
  pdfkeywords={},
  pdfsubject={},
  pdfcreator={Emacs 24.4.1 (Org mode 8.2.10)}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\section{Practica 1}
Esta es la memoria de la primera practica de la asignatura de 
Programacion Declarativa: Logica y restricciones. \newline
\newline
Esta practica consiste en hacer una jerarquia de un sistema
de profesorado y alumnado de una universidad. No esta permitido el
uso de modules o packages propios del sistema, por tanto la practica
ha de realizarse usando una programacion logica pura. A continuacion
se muestra el codigo, se entra un poco en detalle del mismo y se 
muestran pruebas realizadas del mismo con una base hechos o facts
basada en el profesorado y alumnado de nuestra misma universidad.
\label{sec-1}
\newpage
\subsection{Pregunta 1: Codigo de los predicados}
\label{sec-1-1}
\begin{lstlisting}[frame=single]
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% CUERPO DOCENTE %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% personalDocente(x) iff (profesor(x) v
%%        auxiliarDocente(x))

%% pred personalDocente(+Persona) :: atm
:- export(personalDocente/1).
personalDocente(X) :-
        profesor(X).
personalDocente(X) :-
        auxiliarDocente(X).

%% Basicamente lo que viene a decir este predicado es 
%% que alguien forma parte del personal docente de la 
%% universidad si es un profesor o un auxiliar de
%% profesor.


%% profesor(x) iff (tieneDoctorado(x) ^
%%  hablaIdioma(x,y) ^
%%   (y = ingles v y == chino) ^ consiguePlaza(x)) 

%% pred profesor(+Persona) :: atm
:- export(profesor/1).
profesor(X) :-
        tieneDoctorado(X),       %%        En el cas
        hablaIdioma(X,ingles),   %% <--    o de que
        consiguePlaza(X).        %%   |    hable solo
profesor(X) :-                   %%   |--  uno, al
        tieneDoctorado(X),       %%   |    fallar 
        hablaIdioma(X,chino),    %% <--    entraria en
        consiguePlaza(X).        %%        el segundo
                                 %%        case del
                                 %%        predicado

%% Para que una persona X sea profesor de la 
%% universidad tiene que tener un doctorado, hablar 
%%ingles o chino y haber conseguido una plaza.


%% auxiliarDocente(x) iff esIngeniero(x) ^ 
%%   consiguePlaza(x) 

%% pred auxiliarDocente(+Persona) :: atm
:- export(auxiliarDocente/1).
auxiliarDocente(X) :-
        esIngeniero(X),
        consiguePlaza(X).

%% Por contra, X es auxiliarDocente si es ingeniero 
%% y ha consegido una plaza. 


%% asignaAsignaturaRector(x,y,z) iff
%% (profesor(x) ^ recctor(z) ^ 
%%   perteneceDepartamento(x,Dep) ^ 
%%   asignaturaDepartamento(Y,Dep)) v 
%%(auxiliarDocente(x) ^ recctor(z) 
%%   ^ asignaturaPractica(y))

%% pred asignaAsignaturaRector(+As,+Prof,+Rect) :: 
%%                                atm * atm * atm
:- export(asignaAsignaturaRector/3).
asignaAsignaturaRector(X,Y,Z) :-
        profesor(X),
        rector(Z),
        perteneceDepartamento(X,Department),
        asignaturaDepartamento(Y,Department).
asignaAsignaturaRector(X,Y,Z) :-
        auxiliarDocente(X),
        rector(Z),
        asignaturaPractica(Y).

%% Para que un profesor X imparta una asignatura Y 
%% tiene que ser por peticion del rector Z, y que 
%% la asignatura pertenezca al mismo departamento 
%% que el profesor. Por otro Un auxiliar docente 
%% puede impartir una asignatura por peticion del
%% rector si la asignatura es puramente practica.


%% imprateAsignatura(x,y) iff 
%% (profesor(x) ^ perteneceDepartamento(x,z) ^ 
%% asignaturaDepartamento(y,z))
%% v (auxiliarAsignatura(x) ^ asignaturaPractica(y))  

%% pred imparteAsignatura(+Prof,+Asig) :: atm * atm
:- export(imparteAsignatura/2).
imparteAsignatura(X,Y) :-
        asignaAsignaturaRector(X,Y,_).

%% Una persona X imparte la asignatura Y 
%% si se lo ha asignado el rector.


%% pred mentor(+Mentor,+Telemaco) :: atm * atm
:- export(mentor/2).
mentor(X,Y) :-
        profesor(X),
        auxiliarDocente(Y).

%% Un Profesor X puede ser mentor de un auxiliar Y.


%% designadoTutor(x,y,z) iff (decano(x) ^ 
%%  personalDocente(y) ^ alumno(z))


%% pred designadoTutor(+Tutor,+Tutelado) :: atm * atm
:- export(designadoTutor/3).
designadoTutor(X,Y,Z) :-
        decano(X),
        personalDocente(Y),
        alumno(Z).

%% El decano X designa tutor a Y del alumno Z si Y 
%% forma parte del personal docente


%% tutorProyectoInicio(x) iff designadoTutor(x) 

%% pred tutorProyectoInicio(+Tutor,+Tutel) :: atm * atm
:- export(tutorProyectoInicio/2).
tutorProyectoInicio(X,Y) :-
        designadoTutor(_,X,Y).

%% X puede ser designado tutor del proyecto inicio si 
%% puede ser designado tutor


%% tutorCurso(x,y,z) iff (directorDepartamento(x) ^ 
%%  profesor(y) ^ alumno(z)) 

%% pred tutorCurso(+DirDep,+Tutor,+Tutel) :: atm * atm
:- export(tutorCurso/3).
tutorCurso(Z,X,Y) :-
        directorDepartamento(Z),
        profesor(X),
        alumno(Y).

%% El director de departamento Z puede asignar como 
%% tutor de curso a el profesor X del alumno Y.


%% tutor(x) iff tutorProyectoInicio(x,y) v 
%%                 tutorCurso(x,y)

%% pred tutor(+Tutor) :: atm
:- export(tutor/2).
tutor(X,Y) :-
        tutorProyectoInicio(X,Y).
tutor(X,Y) :-
        tutorCurso(_,X,Y).

%% X es tutro de algun tipo del alumno Y si es tutor
%%  del proyecto inicio del mismo o si es tutor de 
%% curso de Y.


%% superiorInmediato(x,y) iff 
%%  (perteneceDepartamento(x,z) ^ 
%%    perteneceDepartamento(y,z) ^ supervisor(x,y)) 

%% pred superiorInmediato(+Jefe,+Subor) :: atm * atm
:- export(superiorInmediato/2).
superiorInmediato(X,Y) :-
        perteneceDepartamento(X,Z),
        perteneceDepartamento(Y,Z),
        X \= Y,
        supervisor(X,Y).



%% supervisor(x,y) iff
%%  (profesor(x) ^ dirigeInvestigacion(x,y)
%%     ^ personalDocente(y))


%% pred supervisor(+Superv,+Supervdo) :: atm * atm
:- export(supervisor/2).
supervisor(X,Y) :-
        profesor(X),
        dirigeInvestigacion(X,Y).

%% X es el supervisor de Y si X es profesor y dirige 
%% la investigacion de Y.


%% colega(x,y) iff ((profesor(x) ^ profesor(y)) v
%%      (auxiliarDocente(x) ^ auxiliarDocente(y)) ^
%%       superiorInmediato(x) == superiorInmediato(y)) 

%% pred colega(+Persona1,+Persona2) :: atm * atm
:- export(colega/2).
colega(X,Y) :-
        profesor(X),
        profesor(Y),
        X \= Y,
        superiorInmediato(Z,X),
        superiorInmediato(Z,Y).
colega(X,Y) :-
        auxiliarDocente(X),
        auxiliarDocente(Y),
        X \= Y,
        superiorInmediato(Z,X),
        superiorInmediato(Z,Y).

%% Dos personas son colegas si son los dos profesores o
%%  auxiliares y tienen el mismo superior inmediato.
%% Notese el predicado de "No unificacion" para que
%% no se de el caso de que una persona es amiga de si 
%% misma.



%% decano(x) iff  nombradoDecanoRector(x,_) 

%% pred decano(+Decano) :: atm 
:- export(decano/1).
decano(X) :-
        nombradoDecanoRector(X,_).

%% X sera decano si puede ser nombrado como tal por el 
%% rector del momento.


%% nombradoDecanoRector(x,y) iff (decano(y) ^ 
%%   edad(x) > 30 ^ profesor(x) ^ 
%%     hablaIdioma(x,espaniol)) 

%% pred nombradoDecanoRector(+Prof,+Rect) :: atm * atm
:- export(nombradoDecanoRector/2).
nombradoDecanoRector(X,Y) :-
        rector(Y),
        edad(X,Age),
        mayor_igual_30(Age),
        profesor(X),
        espaniol(X).

%% X podra nombrar decano a Y si X es rector, la 
%% edad de X es mayor o igual que 30, es profesor y de 
%% origen espaniol.


%% designado(x,y) iff (profesor(x) ^ decano(y) ^ 
%%                  supervisor(x,_)) 

%% pred desigandoPor(+Profesor,+Decano) :: atm * atm 
:- export(designadoPor/2).
designadoPor(X,Y) :-
        profesor(X),
        decano(Y),
        X \= Y,
        supervisor(X,Z),
        auxiliarDocente(Z).


%% El decano Y podra nombrar a X como director de un 
%% departamento si supervisa a un auxiliar docente. 
%% Igual que antes notese el predicado operador de 
%% "No unifica" Para impedir que el decano se nombre
%% a si mismo como director de departamento.


%% directorDepartamento(X) iff designadoPor(x,y) 

%% pred directorDepartamento(+Profesor) :: atm 
:- export(directorDepartamento/1).
directorDepartamento(X) :-
        designadoPor(X,_).

%% X sera director de departamento si ha sido 
%% asignado por el decano del momento.


%% pred superior(+Subord,+Super) :: atm * atm
:- export(superior/2).
superior(X,Y) :-
        superiorInmediato(X,Y).
superior(X,Y) :-
        X \= Z,
        superior(X,Z),
        superiorInmediato(Z,Y).
 
 
%% pred subordinado(+Super,+Subord) :: atom * atm
:- export(subordinado/2).
subordinado(X,Y) :-
        superior(Y,X).

%%%%%%%%%%%%%%
%% ALUMNADO %%
%%%%%%%%%%%%%%

%% alumno(x) iff cursaAsignatura(x,y) 

%% pred alumno(+Alumno) :: atm 
:- export(alumno/1).
alumno(X) :-
        cursaAsignatura(X,[_Y|_]).

%% Una persona X sera alumna si esta matricualda 
%% en al menor una asignatura.


%% comapnieros(x,y) iff (cursaAsignatura(x,z) 
%%             ^ cursaAsignatura(y,z)) 

%% pred companiero(+Alumno1,+Alumno2) :: atm * atm 
:- export(companiero/2).
companiero(X,Y) :-
        cursaAsignatura(X,Asignaturas0),
        cursaAsignatura(Y,Asignaturas1),
        X \= Y,
        compartenAsignatura(Asignaturas0,Asignaturas1).

%% Dos personas seran companieras si son alumnos y
%%  comparten la misma Asignatura


%% amigo(x,y) iff companiero(x,y) ^ parteDeGrupo(x,z)
%%               ^ parteDeGrupo(y,z)

%% pred amigo(+Alumno1,+Alumno2) :: atm * atm 
:- export(amigo/2).
amigo(X,Y) :-
        companiero(X,Y),
        parteDeGrupo(X,Z),
        parteDeGrupo(Y,Z).

%% A parte, dos personas que sean companieras seran 
%% amigas si forman parte del mismo grupo.


%% competidor(x,y) iff companiero(x,y) ^ tutor(z,x) 
%%             ^ tutor(z,y) ^ grupo(x) /= grupo(y)

%% pred competidor(+Alumno1,+Alumno2) :: atm * atm 
:- export(competidor/2).
competidor(X,Y) :-
        companiero(X,Y),
        parteDeGrupo(X,Z),
        parteDeGrupo(Y,T),
        Z \= T,
        tutor(Prof0,X),
        profesor(Prof0),
        tutor(Prof1,Y),
        profesor(Prof1).

%% A parte de todo esto, dos alumnos X e Y podran ser 
%% competidores si solo son alumnos, no forman parte 
%% del mismo grupo y tienen un tutor cada uno. 
%%            IMPORTANTE
%% Este predicado es extremadamente largo en resolucion
%% dado que cada par de alumnos competidores se 
%%repetira tantas veces como combinaciones de tutores
%% haya, dando lugar a un sin fin de posibilidados.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% PREDICADOS AUXILIARES %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% pred mayor_igual_30(+Age) :: structure 
mayor_igual_30(Age) :-
        mayor_igual_30_(Age,s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s \
              (s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(0) \
              )))))))))))))))))))))))))))))).

%% pred mayor_igual_30_(+Age,+Num) :: 
%%                   structure * structure
mayor_igual_30_(0,0).
mayor_igual_30_(s(_),0).
mayor_igual_30_(s(X),s(Y)) :-
        mayor_igual_30_(X,Y).

%% Este predicado recibe como argumento un numero en 
%% terminos de peano y llama a un predicado auxiliar 
%% para comprobar si dicho numero es mayo o igual que
%% 30, tambien expresado en terminos de peano.


%% compartenAsignatura(+Asigns1,Asigns2) :: list * list
:- export(compartenAsignatura/2).
compartenAsignatura([],[]).
compartenAsignatura([X0|_],Asignaturas) :-
        compartenAsignatura_(X0,Asignaturas).
compartenAsignatura([_|Xs0],Asignaturas) :-
        compartenAsignatura(Xs0,Asignaturas).

%% compartenAsignatura_(+Asign1,Asigns2) :: atm * list
compartenAsignatura_(X,[X|_]).
compartenAsignatura_(X,[Y|Ys]) :-
        X \= Y,
        compartenAsignatura_(X,Ys).

%% este predicado recibe dos listas de tamanio 
%% cualquiera y devuelve true si en ellas existe
%% al menos un elemento  compartido, en caso 
%% contrario devuelve false. Es usado para ver
%% si dos personas comparten asignatura.

\end{lstlisting}
\newpage
\subsection{Pregunta 2: Base de hechos usada}
\label{sec-1-2}
\begin{lstlisting}[frame=single]
%%%%%%%%%%%
%% FACTS %%
%%%%%%%%%%%

tieneDoctorado('Ricardo Imbert').
tieneDoctorado('Manuel Hermenegildo').
tieneDoctorado('Manuel Carro').
tieneDoctorado('Pablo Nogueira').
tieneDoctorado('Damiano Z.').
tieneDoctorado('Miguel Garcia').
tieneDoctorado('Hans Solo').
tieneDoctorado('Pedro Angustias').
tieneDoctorado('Pedro Doolittle').

esIngeniero('Guillermo').
esIngeniero('Pedro').
esIngeniero('Oscar').
esIngeniero('Juan').
esIngeniero('Pau').
esIngeniero('Alvaro').

hablaIdioma('Ricardo Imbert',chino).
hablaIdioma('Manuel Hermenegildo',ingles).
hablaIdioma('Manuel Carro',chino).
hablaIdioma('Damiano Z.',ingles).
hablaIdioma('Pablo Nogueira',ingles).
hablaIdioma('Miguel Garcia',ingles).
hablaIdioma('Hans Solo',wookie). % No unifica
hablaIdioma('Pedro Angustias',esperanto). % No unifica
hablaIdioma('Pedro Doolittle',ingles).
hablaIdioma('Pau',ingles).
hablaIdioma('Alvaro',chino).

consiguePlaza('Manuel Hermenegildo').
consiguePlaza('Manuel Carro').
consiguePlaza('Ricardo Imbert').
consiguePlaza('Pablo Nogueira').
consiguePlaza('Damiano Z.').
consiguePlaza('Miguel Garcia').
consiguePlaza('Guillermo').
consiguePlaza('Pedro').
consiguePlaza('Oscar').
consiguePlaza('Juan').

espaniol('Ricardo Imbert').
espaniol('Manuel Hermenegildo').
espaniol('Manuel Carro').
espaniol('Pablo Nogueira').
espaniol('Miguel Garcia').

perteneceDepartamento('Ricardo Imbert','DLSIIS').
perteneceDepartamento('Manuel Hermenegildo','DIA').
perteneceDepartamento('Manuel Carro','DIA').
perteneceDepartamento('Pablo Nogueira','DLSIIS').
perteneceDepartamento('Miguel Garcia','DIA').
perteneceDepartamento('Damiano Z.','DIA').

edad('Ricardo Imbert',s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s \
(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(0) \
))))))))))))))))))))))))))))))))))))))).
edad('Manuel Hermenegildo',s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s \
(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s \
(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s \
(0)))))))))))))))))))))))))))))))))))))))))))))))))) \
)))))))))))))))).
edad('Manuel Carro',s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s( \
s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s( \
s(s(s(0)))))))))))))))))))))))))))))))))))))))))))))).
edad('Pablo Nogueira',s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s( \
s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(0) \
)))))))))))))))))))))))))))))))))))))))).
edad('Damiano Z.',s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s( \
s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(0))))))))))) \
))))))))))))))))))))))))))).
edad('Damiano Z.',s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s( \
s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(0))))) \
)))))))))))))))))))))))))))))))))))).

dirigeInvestigacion('Manuel Hermenegildo','Guillermo').
dirigeInvestigacion('Manuel Hermenegildo','Manuel Carro').
dirigeInvestigacion('Manuel Hermenegildo','Miguel Garcia').
dirigeInvestigacion('Manuel Carro','Pedro').
dirigeInvestigacion('Manuel Carro','Pablo Nogueira').
dirigeInvestigacion('Pablo Nogueira','Oscar').
dirigeInvestigacion('Pablo Nogueira','Damiano Z.').
dirigeInvestigacion('Damiano Z.','Juan').
dirigeInvestigacion('Damiano Z.','Ricardo Imbert').

rector(robles).

cursaAsignatura(yago,[prolog,sos,distribuidos]).
cursaAsignatura(eugenio,[prolog,sos,distribuidos]).
cursaAsignatura(laura,[prolog,sos,distribuidos]).
cursaAsignatura(pedro,[ssoo]).
cursaAsignatura(eusebio,[logica,ssoo]).
cursaAsignatura(sandra,[bioinspirada]).
cursaAsignatura(jorge,[segti]).
cursaAsignatura(luis,[discretas,segti]).
cursaAsignatura(peter,[]).

asignaturaDepartamento(prolog,'DIA').
asignaturaDepartamento(distribuidos,'DATSI').
asignaturaDepartamento(sos,'DLSIIS').
asignaturaDepartamento(ssoo,'DATSI').
asignaturaDepartamento(logica,'DIA').
asignaturaDepartamento(bioinspirada,'DIA').
asignaturaDepartamento(segti,'DLSIIS').
asignaturaDepartamento(discretas,'DMA').

parteDeGrupo(yago,'prolog_1').
parteDeGrupo(laura,'prolog_1').
parteDeGrupo(eugenio,'prolog_1').
parteDeGrupo(pedro,'ssoo_32').
parteDeGrupo(sandra,'bioins_13').
parteDeGrupo(eusebio,'ssoo_29').

asignaturaPractica(distribuidos).

\end{lstlisting}
\newpage
\subsection{Pregunta 3: Pruebas realizadas}
A continuacion se muestra el resultado de la realizacion de las pruebas
que se proponen en el enunciado.
\label{sec-1-3}
\subsubsection{Tutor de curso}
\label{sec-1-3-1}
Esta prueba consiste en llamar al predicado tutorCurso/3 y que liste los
posibles resultados que satisfacen este predicado. Como se puede ver en el
codigo previo a esta seccion, el predicado tutorCurso tiene aridad 3, siendo
el primer argumento el nombre del posible director de departamento, el segundo
el nombre del alumno a tutelar y tercero el nombre del tutor asignado. La 
parametricidad de este predicado es escasa, pero vendria a leerse de esta manera
"El director de departamento Z le asigna al alumno X el profesor Y como tutor".
\begin{lstlisting}[frame=single]
?- tutorCurso(Z,X,Y).

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = yago,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = eugenio,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = laura,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = pedro,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = eusebio,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = sandra,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = jorge,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = luis,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = yago,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = eugenio,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = laura,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = pedro,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = eusebio,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = sandra,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = jorge,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = luis,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = yago,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = eugenio,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = laura,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = pedro,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = eusebio,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = sandra,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = jorge,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = luis,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = yago,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = eugenio,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = laura,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = pedro,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = eusebio,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = sandra,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = jorge,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = luis,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = yago,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = eugenio,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = laura,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = pedro,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = eusebio,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = sandra,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = jorge,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = luis,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Carro',
Y = yago,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Carro',
Y = eugenio,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Carro',
Y = laura,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Carro',
Y = pedro,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Carro',
Y = eusebio,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Carro',
Y = sandra,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Carro',
Y = jorge,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Carro',
Y = luis,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = yago,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = eugenio,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = laura,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = pedro,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = eusebio,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = sandra,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = jorge,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = luis,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = yago,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = eugenio,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = laura,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = pedro,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = eusebio,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = sandra,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = jorge,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = luis,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = yago,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = eugenio,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = laura,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = pedro,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = eusebio,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = sandra,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = jorge,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = luis,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = yago,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = eugenio,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = laura,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = pedro,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = eusebio,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = sandra,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = jorge,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = luis,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = yago,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = eugenio,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = laura,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = pedro,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = eusebio,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = sandra,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = jorge,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = luis,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Carro',
Y = yago,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Carro',
Y = eugenio,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Carro',
Y = laura,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Carro',
Y = pedro,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Carro',
Y = eusebio,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Carro',
Y = sandra,Manuel Hermenegildo' ?

X = 'Manuel Carro',
Y = jorge,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;


X = 'Manuel Carro',
Y = luis,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = yago,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = eugenio,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = laura,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = pedro,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = eusebio,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = sandra,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = jorge,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = luis,
Z = 'Manuel Hermenegildo' ? 
\end{lstlisting}
\subsubsection{Tutor de proyecto inicio}
\label{sec-1-4}
Al igual que el apartado anterior aqui se lista las combinaciones que 
satisfacen el predicado tutorProyectoInicio/2. Este predicado tiene aridad
2 y se lee como "El profesor X es el tutor de proyecto inicio del alumno Y".
\newline
\newline
\begin{lstlisting}[frame=single]
?- tutorProyectoInicio(X,Y).

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = yago ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = eugenio ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = laura ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = pedro ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = eusebio ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = sandra ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = jorge ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = luis ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = yago ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = eugenio ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = laura ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = pedro ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = eusebio ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = sandra ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = jorge ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = luis ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = yago ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = eugenio ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = laura ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = pedro ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = eusebio ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = sandra ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = jorge ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = luis ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = yago ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = eugenio ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = laura ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = pedro ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = eusebio ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = sandra ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = jorge ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = luis ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = yago ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = eugenio ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = laura ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = pedro ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = eusebio ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = sandra ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = jorge ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = luis ? ;

X = 'Manuel Carro',
Y = yago ?
\end{lstlisting}
\subsubsection{Mentor}
\label{sec-1-5}
Siguiendo el hilo de los apartados anteriores, en este se prueba el
predicado mentor/2 que dice "El Profesor X es el mentor del auxiliar Y ".
Basicamente este predicado busca el par X,Y que lo satisface.
\begin{lstlisting}[frame=single]
?- mentor(X,Y).

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = 'Guillermo' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = 'Pedro' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = 'Oscar' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = 'Juan' ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = 'Guillermo' ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = 'Pedro' ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = 'Oscar' ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = 'Juan' ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = 'Guillermo' ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = 'Pedro' ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = 'Oscar' ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = 'Juan' ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = 'Guillermo' ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = 'Pedro' ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = 'Oscar' ? ;

X = 'Miguel Garcia',
Y = 'Juan' ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = 'Guillermo' ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = 'Pedro' ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = 'Oscar' ? ;

X = 'Ricardo Imbert',
Y = 'Juan' ? ;

X = 'Manuel Carro',
Y = 'Guillermo' ? ;

X = 'Manuel Carro',
Y = 'Pedro' ? ;

X = 'Manuel Carro',
Y = 'Oscar' ? ;

X = 'Manuel Carro',
Y = 'Juan' ? ;
\end{lstlisting}
\subsubsection{Colegas}
\label{sec-1-6}
Dos Profesores son colegas si tienen el mismo supervisor inmediato, y esto es
lo que viene a expresar el predicado colega/2, busca el par X,Y que satifaga
el predicado colega. En nuestro caso, debido a los facts usados, solo han 
resultado dos colegas.
\begin{lstlisting}[frame=single]
?- colega(X,Y).
X = 'Miguel Garcia',
Y = 'Manuel Carro' ? ;

X = 'Manuel Carro',
Y = 'Miguel Garcia' ? ;
\end{lstlisting}
\subsubsection{Suprevisor}
\label{sec-1-7}
Busca el par X,Y que satisfaga el predicado supervisor/2. Esto es, que Profesor
dirige la investigacion de otro personal docente.
\begin{lstlisting}[frame=single]
?- supervisor(X,Y).

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = 'Guillermo' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = 'Manuel Carro' ? ;

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = 'Miguel Garcia' ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = 'Oscar' ? ;

X = 'Pablo Nogueira',
Y = 'Damiano Z.' ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = 'Juan' ? ;

X = 'Damiano Z.',
Y = 'Ricardo Imbert' ? ;

X = 'Manuel Carro',
Y = 'Pedro' ? ;

X = 'Manuel Carro',
Y = 'Pablo Nogueira' ? ;

no
\end{lstlisting}
\subsubsection{Companieros}
\label{sec-1-8}
Este predicado busca el par X,Y que le satisfaga. Un par X,Y
son companieros si ambos son alumnos y tienen una asignatura en comun.
\begin{lstlisting}[frame=single]
?- companiero(X,Y).

X = yago,
Y = eugenio ? ;

X = yago,
Y = laura ? ;

X = eugenio,
Y = yago ? ;

X = eugenio,
Y = laura ? ;

X = laura,
Y = yago ? ;

X = laura,
Y = eugenio ? ;

no
\end{lstlisting}
\subsubsection{Amigos}
\label{sec-1-9}
Semejante al anterior, solo que encima se tiene que satisfacer el hecho
de que sean companieros en algun grupo. Los resultados de este predicado
coinciden con los del predicado anterior, pero es una mera coinciden cia
resultante de la base de hechos usada.
\begin{lstlisting}[frame=single]
?- amigo(X,Y).

X = yago,
Y = eugenio ? ;

X = yago,
Y = laura ? ;

X = eugenio,
Y = yago ? ;

X = eugenio,
Y = laura ? ;

X = laura,
Y = yago ? ;

X = laura,
Y = eugenio ? ;

no
\end{lstlisting}
\subsubsection{Competidores}
\label{sec-1-10}
Como contrario a los casos anteriores, un par X,Y son competidores si son
satisfacen companieros/2 y pero no comparten grupo (no son amigos) y tienen
algun tipo de tutor.
\begin{lstlisting}[frame=single]
?- competidor(X,Y).

X = pedro,
Y = eusebio ?
\end{lstlisting}
Como detalle de este predicado decir que solo existen dos competidores en
nuestra base de hechos, pero si se prueba el predicado en el toplevel con una
query el resultado se va a repetir muchas veces dado que prueba para cada uno
de los tutores posible, llegando al orden de cientos de combinaciones posibles.
\section{Pregunta 5: Superior}
\label{sec-1-5}
Se pide que se se implemente el predicado superior/2 en base al predicado 
superiorInmediato/2. La implementacion del predicado se encuentra en el codigo
de la seccion uno.
\begin{lstlisting}[frame=single]
superior(X,Y).

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = 'Manuel Carro' ? a

X = 'Manuel Hermenegildo',
Y = 'Miguel Garcia' ? a

no
\end{lstlisting}
\section{Pregunta 6: Subordinado}
\label{sec-1-6}
En este apartado se pido algo muy parecido a lo anterior. Se pide implementar
el predicado subordinado/2 en base al predicado superiorInmediato/2. AL igual 
que en el apartado anterior, la implementacion del predicado se encuentra en la
seccion 1, pero con una diferencia, esta implementado en base al predicado 
superior/2, que esta implementado en base al predicado superiorInmediato/2, pero
es que el predicado subordinado/2 no es mas que el inverso del superior/2, por
tanto, y con el fin de no replicar codigo de manera innecesaria, se usa el 
predicado superior cambiando los argumentos de entrada.
\newline
\newline
\begin{lstlisting}[frame=single]
subordinado(X,Y).

X = 'Manuel Carro',
Y = 'Manuel Hermenegildo' ? a

X = 'Miguel Garcia',
Y = 'Manuel Hermenegildo' ? a

no
\end{lstlisting}
\section{Aclaraciones}
\label{sec-1-7}
El predicado mayor\_igual\_30/1 es un predicado auxiliar que te dice si, dado un 
numero en termino de Peano, X es mayor igual que 30 (en termino de Peano). Para
ello, y para no ensuciar el codigo, mayor\_igual\_30 solo recibe el numero a
comparar, y luego llama por debajo a una funcion auxiliar mayor\_igual\_30\_/2 que
recibe como argumentos el numero X a comparar y un numero constante Y que es 30,
y es esta funcion la que se encarga de comparar propiamente el par X,Y.
\newline
\newline
Sobre el hecho cursa asignatura y compartenAsignatura/2, la idea principal era
hacer un nuevo hecho por cada asignatura en la que el alumno X esta matriculado
pero esto llevaba a situaciones redundantes en las que el alumno X aparecia N
veces como alumno de la universidad, donde N es el numero de asignaturas en 
las que esta matriculado, por ello se decidio implementar el hecho de manera
que un alumno esta matriculado en una lista de asignaturas, quedando el 
predicado de alumno/1 mas limpio en sus resultados. El problema aparece cuando
se tiene que ver si 2 alumnos comparten asignatura, y ahi es donde entra el
predicado compartenAsignatura/2. Este predicado recibe las listas de las 
asignaturas de los alumnos y busca una igualdad en ellas. Para ello recorre 
todos los elementos de la Lista1, y se comparan con los de la Lista2. El
predicado auxiliar compartenAsignatura\_/2 intenta emular el comportamiento
del predicado ISO-Prolog member/2. Tiene una complejidad O(n). Asi mismo,
el predicado compartenAsignatura/2 recorre los todos los elementos de la 
Lista1, y por cada uno de esos elementos aplica el predicado 
compartenAsignatura\_/2 por tanto la complejidad total del predicado es de
O($n^2$), no es lo mas optimo, pero es funcional.
\newline
\newline
Todos los predicados auxiliares han sido implementados de manera logica 
pura y ninguno contiene predicados externos.
\newline
\newline
Con respecto a las especificaciones y comentarios del codigo, pueden variar
tanto en contenido como en distribucion con respecto al fichero fuente debido
a problemas con el espacio, pero la implementacion de los predicados es la misma.
% Emacs 24.4.1 (Org mode 8.2.10)
\end{document}
